辯論題目「重組警隊」教局逼學校退賽 索堅持出戰學生名單

【本報訊】教育界政治審查日益嚴重，香港學界辯論聯會舉辦的辯論比賽辯題因涉反修例風波，接連遭教聯會和左報批鬥。《蘋果》獲悉，教育局近日逐間致電參賽學校施壓，要求學校「不要在敏感時刻討論敏感辯題」，甚至索取不願退賽的學生名單；亦有大型辦學團體聯絡屬校建議退賽。聯會證實至今已有17間學校退賽，當中五間是官立中學。教育局未有正面回應曾否致電施壓，但批該比賽疑帶強烈政治宣傳，若影響學生成長便不應參與。
記者：鄧力行

香港學界辯論聯會去年底宣佈舉辦「第一屆全港中學學界辯論比賽」，初步訂於今年8月舉行決賽。教育界消息人士向《蘋果》透露，近日多間學校收到教育局分區人員電話，詢問學校有否參與該辯論賽，又明言希望學校不要討論「敏感辯題」，希望學校退賽或在接觸涉及政治辯題時退賽；更有教育局人員提到，若學生不願退賽可將其名單交給教育局。消息人士更指，有辦學團體聯絡參賽的屬校建議退賽，包括東華三院、天主教香港教區及順德聯誼總會。

17校疑受壓退出

聯會籌委陳小姐接受《蘋果》查詢時證實，原定參賽的121間學校中，五間較早前已因賽期問題退出，另有17間疑因受壓於近日退賽，令參賽學校僅餘99間。陳小姐透露，退賽學校當中五間是官中，亦有東華三院、順德聯誼總會和其他辦學團體屬校退賽，惟暫未有天主教學校退賽。

參與學界辯論多年、曾為中學辯論隊教練的陳小姐表示，辯題涉政治議題常見，其他中學學界以至大專學界的辯論比賽都有類似情況，而且辯論比賽有正反雙方的討論，不會出現「洗腦」情況。陳強調，辯論是中立的語文通識活動，不應借故打壓，教育局若有問題，可直接聯繫主辦單位，不應致電學校要求退賽。

教育局發言人未有正面回應曾否致電參賽學校和要求辦學團體介入，但承認該局人員會透過日常接觸向學校提供專業意見，如遇到可能影響學生「健康成長」事宜，更有責任與學校跟進。

發言人稱，該比賽不少議題都與近月社會事件相關，「命題偏向一方，難免令人懷疑帶有強烈的政治宣傳及灌輸色彩」；若學校發現課外活動對學生成長或學習會帶來不良影響，便不應讓學生參與，若在參加的過程中才發現亦應考慮退出，並向學生解釋原因。

東華三院企業傳訊處同樣未回應曾否就比賽問題聯絡屬校，僅證實有若干屬校參加該比賽，「當中有部份屬校代表因於初賽未能晉級被淘汰，亦有屬校代表因與要考試或其他同類比賽撞期等情況而退出」。香港天主教社會傳播處回覆稱，天主教教育事務處同事確曾與某些教區學校聯絡，了解相關比賽詳情，但強調教區學校是否參與學界比賽屬日常運作範疇，由校方自行決定，教區不會干預學校。順德聯誼總會至截稿前未有回覆。

左報教聯曾發炮

該辯論賽部份辯論題目涉及反修例風波，包括「重組警隊對香港發展利大於弊」、「中學教師在教學時不應表達政治立場」及「設立獨立調查委員會有助香港走出眼前困局」等，遭左報《大公報》批評「假辯論真洗腦」，也遭教聯會批評令校園政治化。聯會早前解釋，辯題庫中有145條辯題，95%題目由參賽學校提交，只要題目屬香港社會熱門議題、國際關注議題，或與中學生息息相關，且沒語意含混等問題，聯會均會採納。

變到成個中國咁
討論政治議題有撚問題咩

可以點？玩自我審查去到咁嘅地步，仲要唔撚聽話嘅校長就罷免

作為題目黎講 依條題目無100都有90分

仲洗辯論咩

屌你老母香港政府

呃殺藍絲學生表達意見

反轉條題目

辯論有正反方，好多時係抽籤決定，點解要反對參加

真理係愈辯愈明

如果抽中藍都唔知點講
可能要跟叻哥學野
睇下最後合唔合格

其實真係唔駛辯論，明眼人都知應該要重組，拗嚟嘥氣
不過係人都知你哋係怕啫

辯論題目「教育局要求學校不要討論敏感辯題是否政治審查」

楊痿雄睇嚟真係好想俾美帝制裁、佢對打靶畜生仔女俾澳洲趕走喎

個清算名單原本有排都唔到你係要衝出嚟柒

push

教育局要求學校不要討論敏感辯題是政治審查

言論自由學術自由都冇晒，仲有咩險可守

退出果d學校老師反醒下啦
2020仲傾中學生應否談戀愛？

要求取消通識考試
今日香港同現代中國含敏感政治議題

幾好，好多空間辯論

有自由WO

咁呀
將題目改為“青少年應否參加解散黑警辯論比賽”咪得囉

學術自由

反方有咩論點
止暴制亂
效忠共產黨偉大 光榮 正確？

Push

“面對白色恐怖，青少年應否革命”

公眾本來唔知 唔關注

政府是止暴制亂，還是係以暴製亂

好撚驚d中學生 一面倒達成共識 支持解散警隊

反方萬能key
因為我係中國人

r 爆頭

反方大把point喎，咁都驚？睇熟4點鐘記者會就贏硬啦

變背書比賽

"比起談戀愛，中學生是否更不應談政治"
"教育局是否永遠正確"
"公民抗命是否正義"
"考慮大部分香港警察胡亂執法，甚至出現違法的情況，評論香港的道德教育是否不足"
"香港高官是否尸位素餐"
"當老師指鹿為馬，是非不分時，學生應否指証。"
"教育局應否為政權服務，而非學生"

大家覺得哩堆題目好唔好?

額 睇返有幾題其實唔係幾好

強烈要求制裁共狗楊潤雄

巴打有潛質做中文老師

冇左聖誕版

楊狗知唔知大學有一科叫政政

一致共識，良知面前無分勝敗

同港獨一樣，想冷處理

反方應該好似er sir上有線接受訪問果陣hang撚晒機叫正方拉闊個畫面黎睇

真係趕走左?
唔好tum我喎

唔係啦